Koos olid, Tallitaja: H. Pisa, abimees W. Mölder ja W. Poola seatud kohtupääwa pidamas.
Wabriku töötüdruk Liisu Edasi astus ette ja kaebab, et 26m Juulil õhtu hilja, peale kell 10, tulnud tema weikese wankriga puid wedades läbi põllu kunni Liiwa jõe juure. Seda teed tulnud ka Johann Takking ja kaks madrust. Madrused läinud otse edasi, Joh. Takking wõtnud teda kinni, pannud teda wankri peale istma, istnud ise ta kõrwale ja tahtnud teda äranaerda. Rääkinud esite meelitawa sanadega aga et tema nõule ei sündinud, saanud ta kurjaks, pidanud temast kinni, tema käinud tagurpidi eest ära, Joh. Tak. kinnipidades ikka järel, kunni jõkke, kus wähe wett sees olnud. Senna muljunud Joh. Takking teda maha, ja et ta abi karjunud, toppinud ta tema suu muda ja nõgesid täis, pidanud suu kinni, kratsinud silmad weriseks, pidanud ka tema pea tükk aega wee sees, wäänanud ta pead, et kael praegu haige on, löönud mittu hoopi kukla ja lubanud teda üsna ärahukata. Tema on kõigest jõust wastupannud, wiimaks kalda peale peasnud. Seal on Joh. Taking teda weel kord maha pannud, mõned hoobid kukla löönud ja siis ära läinud, et abihüüdmise peale mõned inimesed senna tulnud. Peet Sukku, Jüri Trausmann, Peet Rahu, Joh. Eller ja Jaen Kanker tulnud senna ja wiinud teda Tallitaja juure, nii kui tema siis just wäljanäinud.
Tallitaja tunnistab, et Liisu Edasi, kui ta tema juure toodud, on kole wälja näinud: märg, mudane, jooksed segamini, silmnägu weriseks kratsitud ja riided lõhki.
Johann Takking, wabriku töömees, astus ette ja sai see asi tall ettepandud, rääkis wälja, et tema sell õhtul kõrtsus olnud, sealt Peeter Woolens ja Peeter Thoren kaasas läbi põllu äratulnud, aga mis pärast sündinud, ei mäleta tema, ta olnud täis joobnud.
Peeter Woolens, Kõrgesaare walla mees, punase abilaewa madrus, astus ette ja tunnistab, et tema sell õhtul M. Piilberg kaasas kõrtsu läinud. Joh. Takking olnud ka seal, annud temale kord wiina rüübata, ta annud talle wasto ka. Ära tulles käinud tema, P. Thoren ja Joh. Takking ees, Madis Piilberg, Jacob Kruus ja Peet Raja paarkümmend sammu järel. Liiwa jõe kaldal on Joh. Takking Liisu Edasi kinni wõtnud, temaga juttule jäänud, ja nemad otse edasi tulnud Joh. Waldmanni õllepoodi juure; seal naad seisnud ja ootnud oma seltsimehi. Nemad kuulnud kolm neli kord ühte healt, tema arwanud ehk wahest on see tüdruk Joh. Takkingi käes hädas ja küsinud oma seltsimeeste käest: "Mis naad tegid, kui teie mõõda tulite? Need wastanud: Naad istusid weikese wankri peal. Tema öölnud Aleks. Rehesaarile kes ka seal tee peal seisnud: Joh. Takking jäi ühe tüdrukuga senna. Kui seal sandiste läheb, siis nääd sina ka et meie siin oleme ja mitte tema seltsimehed ei ole. Joh. Takking tulnud pärast ka õllepoodi, aga pole tema nendega ega nemad temaga midagi rääkinud. Joobnud on Joh. Takking olnud, aga mitte täiesti joobnud.
Peeter Thoren, Kõrgesaare walla mees, punase abilaewa madrus, astus ette ja tunnistab, et Joh. Takking nendest jõekaldal maha jäänud selle tüdrukuga juttule ja nemad õhtejärge edasi tulnud õllepoodi juure. Tema on paar kord ühte healt kuulnud, kellest tema ühtegi pole arwanud. Joh. Takking on pärast ka õllepoodi tulnud aga pole nendega midagi rääkinud. Joh. Takking on wahe joobnud olnud, aga mitte nõnda, et ühtegi pole teadnud mis rääkis ehk tegi. Joh. Takking on nendest ka üsna wõeras, seekord aga juhtunud nende kaasas kõrtsust ära tulema.
Madis Piilberg, Kõrgesaare walla mees, punase abilaewa madrus, astus ette ja tunnistab, et kui nemad neist mõõda tulnud, seisnud Joh. Takking selle tüdrukuga wankri juures. Nemad tulnud sanalausumata neist mõõda. Edasi minnes on tema wähe helt kuulnud, aga ei teadnud sest midagi arwata. Joh. Takking tulnud pärast ka õllepoodi aga pole seal nendega rääkinud.
Peet Raja, wabriku töömees, astus ette ja tunnistab, et kui nemad mõõda tulnud, seisnud Joh. Takking ja L. Edasi wankri juures. Tema kutsnud teda ära, Joh. Takking wastanud: Ma tulen järel! Edasi minnes on tema healt kuulnud, kellest tema ühtegi pole arwanud. Kui Joh. Takking pärast õllepoodi tulnud, pole ta seal kellegiga sana rääkinud. Wahe joobnud on Joh. Takking küll olnud, aga mitte täis joobnud.
Jacob Kruus ei wõinud ülekuulatud saada, ei ole siin, on Kõrgesaare läinud.
Peet Sukku Kärdla mõisa sulane, astus ette ja tunnistab, et tema hädakisa kuuldes senna läinud, siis olnud L. Edasi jõe kaldal maas, Joh. Takking ta kallal. Tema hüüdnud Jüri Trausmanni kes põllult tulnud, siis läinud Joh. Tak. ära.
Jüri Trausmann, wabriku töömees, astus ette ja räägib, et tema, Joh. Eller ja P. Rahu, Peet Sukku hüüdmise peale senna läind, L. Edasi seisnud maas ja Joh. Tak. ta juurest äraminemas. Tema Joh. Elleriga läinud ta järele ja küsinud: "mis sa tegid selle tüdrukuga? Joh. Takking wastanud: Ei midagi! Ta hüppas ise jõkke.
Joh. Eller, wabr. töömees, astus ette ja räägib niisama kui J. Trausmann.
Peet Rahu, wabr. töömees, astus ette ja räägib, et nemad L. Edasi nenda jõekaldalt leidnud, Tema ja Jaen Kanker on teda, nii kui ta siis just wälja näinud, Tallitaja juure wiinud.
Jaen Kanker, wabr. töömees, astus ette ja rääkis wälja, tema oma õue hädakisa kuuldes senna läinud, L. Edasi nii jõekaldalt leidnud ja teda P. Rahu abiga Tallitaja juure wiinud.
P. Sukku, J. Trausmann, Joh. Eller, P. Rahi ja J. Kanker tunnistawad kõik et L. Edasi seal wäga kole wäljanäinud. Märg, mudane, silmad weriseks kratsitud, juuksed segamine ja riides lõhki karistud, ja ta neile tunnistanud, et Joh. Tak. wäewallaga ta kallale tulnd.
Suud suud wasto jääwad igaüks oma wäljrääkimise juure kindlaks. Joh. Tak. ütleb, et kui teised nenda tunnistawad, siis peab tema seda olema teinud, ise ta ei mäleta ühtegi.
See kohtuasi sai Saare Läänemaa Hakenr. herrale otsusetegemiseks ettepandud.
